佔中九子罪成 戴耀廷、陳健民不為己求情 只求官勿囚朱牧

2019年04月10日

佔中九子罪成
戴耀廷、陳健民不為己求情 只求官勿囚朱牧

佔中至今同歷艱辛，三子昨在庭外互相勉勵。

【本報訊】87枚催淚彈、79天佔領、數以萬計港人政治覺醒……2014年佔領行動，理想是全民公民抗命，但刑責最終落在佔中三子等九人身上。經歷18天審訊，法庭昨裁定九人全部罪成。三子首先展開求情程序，最年長的牧師朱耀明親自陳詞，哭着回顧一生，指催淚彈一幕令他腦海閃現六四事件畫面，又自言是敲鐘者，旨在喚醒人們良知，「如果我仍有氣力，必繼續在教會、在世上、在人心裏敲鐘」。戰友戴耀廷和陳健民不忍朱牧年邁，只求法庭不判朱牧入獄，「我寧願我代佢坐」。

記者：楊思雅 勞東來 伍嘉豪 鄭語霆

相關新聞：大狀：他們的行為已是服務社會三子不欲法庭判社服令

資深大律師麥高義替三子求情時透露，戴耀廷和陳健民不會呈交求情信，唯一要求是希望法庭不要判朱耀明坐監，「他們不在乎自己，只在乎朱牧師」，因朱患有嚴重的健康問題，嚴重影響日常生活。散庭後有記者追問為朱牧求情一事，陳微笑說：「朱牧師年紀大、身體唔好，我可以代佢坐（監）。我寧願我代佢坐。」

朱牧昨在庭上親自讀出陳情書，邊說邊哭，庭內庭外旁聽者為之動容，包括戴耀廷也哭成淚人。他自幼父母雙亡，在鄉間和祖母相依為命，小學時目睹地主在土地改革運動遭公審，有人被槍斃，有人不堪凌辱自盡。祖母過世後，他獨自回港當學徒和擦鞋匠，飽受歧視，被黑社會毆打；後來因病住院接觸基督教，半工讀完成神學課程，終成牧師。1989年六四事件，朱牧主力照顧流亡民運人士。2002年，他決意為民主多走一步，和律師、學者等組成香港民主發展網絡，由陳健民領導多名教授研究符合《基本法》的政制方案，詎料2004年被中央釋法否決2007/08雙普選。

回顧傘運之路，朱牧說最初宣揚讓愛與和平佔領中環的信念時，還禱告「我們心懷愛意，不打倒任何人，亦無意對抗和反對任何政權；我們以身違法，是為凸顯目前政制不公義的地方」。國務院2014年發表《一國兩制白皮書》，宣佈「中央全面管治」，當年人大8.31決定亦對2017年普選特首全面落閘封殺。他激動說：「從來冇想過《中英聯合聲明》會好似白紙咁！」

對話的路走盡，和平佔中便要啟航。9.28中午傳出警方準備清場，朱牧與戴耀廷及陳健民手拉手，坐在「命運自主」台上等候被捕，想不到下午5時58分卻聽到槍聲，原來警方放催淚彈，夏愨道煙霧瀰漫，陳日君樞機指政府不理性，勸喻在場者勿作無謂犧牲，盡快撤離。

相關新聞：官：公民抗命非抗辯理由

香港的問題源自公民從命

朱牧憶述，當時六四天安門死傷者情況湧現在他眼前，他心中想着：「一定要守護學生，保護群眾不受傷害！」朱牧又指，佔領者在旺角雖面對黑社會暴力襲擊，但仍維持和平非暴力理念，沒有退縮，認為和平非暴力理念已深植於人心。

談到法制，朱提醒若法律只用作維護權貴既得利益者，不法和霸道便由制度肯定，社會道德基礎會蕩然無存，無權無勢者就成為法治制度的犧牲品；屆時政權只會藉國家安全名義，以迫害、流放、任意逮捕、強迫失蹤、暗殺等，來維持所謂「和平」。朱再以民權領袖馬丁路德金遇刺為例，指自由不會白白賦予，權貴從不會將自由雙手贈給受壓者，必須通過一些人犧牲和受苦才能獲得。

朱牧稱，或許人們會說香港的問題源自公民抗命。但朱牧說他們錯了，「我們的問題，乃是來自公民從命」，「這種從命，讓世上無數的人屈膝於強權，獨裁者的政體之下，被捲進死傷以百萬計的戰爭。」

朱自道，傘運中他是敲鐘者，希望發出警號，喚醒人們良知。若仍有氣力，他會繼續在教會、在世上、在人的心裏敲鐘。他重申三子沒後悔、沒埋怨、沒憤怒、沒遺憾、沒放棄。說到此時，庭外數百名觀看直播畫面的市民熱烈鼓掌及高叫鼓勵。

辯方呈交的多封求情信及文件，盡顯朱牧對社會貢獻，他自1980年起擔任有關撲滅罪行、禁毒、推廣愛滋病認知等公職，至今仍有職務在身。有德國教會撰信重提朱牧六四時參與黃雀行動；基督教互愛中心前總幹事李輝平在信中自述，曾加入黑社會和販賣毒品，更淪為道友，經常進出監獄，出獄後在中心工作認識朱牧。他憶述因自己學歷低，自覺得無法勝任宿舍舍監，獲朱鼓勵進修，朱牧更願意為有案底的他爭取成為院舍持牌人。

現年75歲的朱牧透露早與死神擦身而過，2008年接受大腸檢查時顯影劑意外進入腹腔，要動緊急手術，只有約五成生存機會，生離死別之際，他曾叮囑兒子好好照顧媽媽。提起家人，朱牧感性提及講稿沒寫的經歷，兩名孫兒在聆訊前一晚知道他昨天有可能面對判刑，依依不捨緊抱朱牧半小時。

餘下五人陳淑莊、張秀賢、鍾耀華、黃浩銘、李永達，今天陸續求情。

案件編號：DCCC480/17

下一則
下一則
大狀：他們的行為已是服務社會 三子不欲法庭判社服令

大狀：他們的行為已是服務社會三子不欲法庭判社服令
官：公民抗命非抗辯理由
港首宗煽惑公眾妨擾罪成案件
「三子沒結束佔領 取運動優勢」官︰藉催淚彈順水推舟
法庭不認同「串謀公眾妨擾」損自由
政府秋後算賬未停
西環集中營︰林鄭毀法治 佔中案為證
戴妻庭上閉目 陳妻準備午餐朱太聽夫陳詞難忍淚水
「勿以為捉晒公雞，晨曦就唔會來臨」
庭外二百人鼓掌三分鐘致敬
24泛民議員斥當權者可恥
自首教師吳美蘭：唔會逃避
彭定康斥港府分裂社會美德齊轟中國政治干預
人權觀察：判決鼓勵政府打壓
外媒：港政治自由再響警號
沉寂多時 周融突現身邀功
外交部撐嚴懲 台灣促京反省
朱耀明陳情書全文 敲鐘者言

有得講數